每下愈況

世道人生：
每下愈況 - 李怡

專欄專論

鄭若驊

林鄭說，這次邀請鄭若驊出任律政司司長，時間非常短，在1月5日公佈前很短時間處理任命。因此，鄭若驊有許多事情來不及處理情有可原，還表示因此特准鄭若驊可以在上任後繼續完成她未完的私人業務。

問題是為甚麼會在如此短時間將這麼重要的職位換馬？

去年林鄭當選之初，就傳出她三司都會換人，其中袁國強也一早傳出他不想續任，甚至他的私人寫字樓都準備好了。當時盛傳林鄭會邀請鄭若驊繼位。最終三司都是舊人，有說是北京的意向，但同時也傳出，袁國強會處理完「一地兩檢」之後才離職。相信這是袁、林鄭與北京都已有的共識。

現在「一地兩檢」還沒有處理完，為甚麼袁國強就急不及待請辭，而林鄭要在這樣匆忙的情況下，讓鄭若驊匆匆上馬，以至釀成重大政治危機？

答案是人大關於「一地兩檢」所作的決定，導致袁的急辭。強國猿任內儘管一切唯「強國」之命是從，但基本上他仍然是按照法律來行事，只不過選擇迎合北京的「法」而已。他當然知道「一地兩檢」是北京的意向，也知道《基本法》18條關於香港不能實行大陸法的規定，於是他挖空心思，在《基本法》中找到第20條，即香港特區可以享有人大授予的其他權力，讓特區在西九高鐵站實行大陸法律有《基本法》的依據，並使「一地兩檢」免遭司法覆核。從去年7月起，袁某就領導「一地兩檢」三人組向香港社會推銷這個建基於《基本法》20條的「一地兩檢」方案。儘管法理上大有可議之處，但至少算是有法可依。

誰料到12月27日，人大常委通過「一地兩檢」的決定，隻字不提《基本法》20條，也沒有提出任何法理依據，而是用人大「批准」、即上級機關向下頒令的方式，以凸顯中央的人治權威。李飛表示人大決定「一言九鼎」。袁國強儘管在記者會上仍然勉強為人大的批准作解釋，但他一定明白這是沒有《基本法》依據的決定。

人大的決定不僅令袁國強尷尬，而且很可能抵觸他法律背景的底線，更讓他不知道接下來要如何從法理上為「一地兩檢」辯護，於是急急提早請辭。

我上週談到鄭若驊在法律年度開啟典禮上的講辭，她說《基本法》要「靈活通變」和「與時並進」，加上爆出她與梁愛詩的親密關係、長期處理同中國企業有關的仲裁案，種種跡象顯示她的「強國」意識比強國猿猶有過之。強國猿還想守住法律的底線，而鄭若驊的僭建、不知情的謊言不能自圓其說，做人似乎已沒有底線。她很可能如我上周所言：「創造一個使港人懷念強國猿的局面。」

林鄭對唐英年僭建和鄭若驊僭建採截然不同態度，上任時說維護法治到現時批評法律界是「精英心態」，上任時表示要減少社會撕裂到現在更嚴重撕裂，中聯辦主任王志民昨天說中環西環越來越多「行埋一齊」，嗚呼！她莫非也創造一個使港人懷念梁振英的局面？

周一至周五刊出

李怡

強國完 走得好